\documentclass{beamer}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{shortcuts}

\beamertemplateballitem
\beamertemplatenumberedballsectiontoc

\hypersetup{%
  pdftitle={Systemy Operacyjne},%
  pdfauthor={Tadeusz Puźniakowski}}

\title[WIA2 - wykład 1]{Język C -- początki}

\author{Tadeusz Puźniakowski}

\institute{PJATK}
\date{2016}

\newcounter{minisection}
\newcommand{\minisectionframe}[1]{
\frame{
	\begin{center}
	#1
	\end{center}
}}

\newcommand{\smallhref}[1]{{\footnotesize\href{#1}{\url{#1}}}}

\begin{document}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Spis treści}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\frame{\titlepage}


\section{Ogólnie o języku C}
\subsection{Trochę historii}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Historia}
	\begin{block}{1973}
	Jądro systemu operacyjnego Unix zaimplementowane w C.
	\end{block}
	\begin{block}{1978}
	{\em Brian Kernighan} i {\em{Dennis Ritchie}} --- ,,C Programming Language'' (,,Język ANSI C'')
	
	Polecam właśnie tą książkę.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Historia}
	\begin{block}{O języku C}
	Imperatywny, strukturalny język programowania wysokiego poziomu.
	\end{block}
	\begin{block}{Język imperatywny}
	Sekwencja rozkazów.
	\end{block}
	\begin{block}{Język strukturalny}
	Można tworzyć bloki i zrezygnować z instrukcji "goto".
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Cechy języka}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Historia}
	\begin{block}{Główne cechy języka C}
	\BI
	\I Minimalistyczna składnia.
	\I Dobry do programowania systemowego.
	\I Stosunkowo prosty w implementacji.
	\I Wygodniejszy od asemblera.
	\I Biblioteki DLL oraz SO mają zwykle natywny interfejs w C.
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Proces kompilacji}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Proces kompilacji}
	\begin{block}{Kompilacja}
	Praktycznie zawsze programy w języku C są kompilowane do kodu maszynowego.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Proces kompilacji}
	\begin{block}{Narzędzia na zajęcia}
	Na zajęciach będziemy korzystali z kompilatora GCC.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Proces kompilacji}
	\begin{block}{Zobaczmy na przykładzie}
	Stwórzmy klasyczny program witający się ze Światem (czyli najbardziej bezużyteczny program świata)
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Proces kompilacji}
	\begin{block}{Etapy kompilacji do kodu maszynowego}
	\BI
	\I Przetwarzanie wstępne (preprocessing)
	\I Kompilacja
	\I Asemblacja
	\I Łączenie (linking)
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Proces kompilacji}
	\begin{block}{Przetwarzanie wstępne}
	\BI
	\I Przetwarzanie makr (macro substitution)
	\I Usunięcie komentarzy
	\I Włączenie plików nagłówkowych (Expansion of the included files)
	\EI
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Proces kompilacji}
	\begin{block}{Przetwarzanie wstępne}
	\begin{verbatim}
		gcc -Wall -E witaj.c
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Proces kompilacji}
	\begin{block}{Kompilacja}
	\begin{verbatim}
		gcc -Wall -S witaj.c
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Proces kompilacji}
	\begin{block}{Asemblacja}
	,,Kompilacja'' do kodu maszynowego.
	\begin{verbatim}
		gcc -Wall -c witaj.c
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Proces kompilacji}
	\begin{block}{Linkowanie --- łączenie}
	Przeprowadzenie całego procesu:
	\begin{verbatim}
		gcc -Wall witaj.c -o witaj
	\end{verbatim}
	Linkowanie pojedynczych plików obiektowych
	\begin{verbatim}
		gcc witaj.o funkcje.o -o witaj
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Podstawowa składnia}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Średnik}
	\begin{block}{Rozdzielenie instrukcji}
	Po każdej instrukcji należy umieścić średnik (tak jak w Javie).
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Komentarze}
	\begin{block}{Komentarze --- składnia ANSI C}
	Obejmują dowolną liczbę linii.
	\begin{verbatim}
	/* ... */
	\end{verbatim}
	\end{block}
	\begin{block}{Komentarze --- składnia C99}
	Tylko do końca danej linii.
	\begin{verbatim}
	// ...
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Bloki}
	\begin{block}{Bloki kodu}
	Kod można obejmować za pomocą nawiasów klamrowych. Tworzą one zamknięte całości, gdzie z zewnątrz bloku nie można odwołać się bezpośrednio do rzeczy w środku bloku. Bloki można zagnieżdżać.
	\begin{verbatim}
	{
	  {}
	  {}
	}
	\end{verbatim}
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Wybrane słowa kluczowe}
	\begin{verbatim}
enum 	unsigned	break	extern
return 	void	case 	float
short 	volatile	char 	for
signed 	while	const 	goto
sizeof	continue 	if 	static
inline 	struct	do 	int
switch 	double 	long 	typedef
else 	register 	union
	\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Typy danych}
\begin{tabular}{r l}
char  & 1 bajt \\
unsigned char  & 1 bajt \\
signed char  & 1 bajt \\
int  & 2 lub 4 bajty \\
unsigned int  & 2 lub 4 bajty \\
short int  & 2 bajty \\
unsigned short int  & 2 bajty \\
long int  & 4 lub 8 bajtów \\
unsigned long int  & 4 lub 8 bajtów \\
float  & 4 bajty \\
double  & 8 bajtów \\
long double  & 8, 10, 12 lub 16 bajtów \\
void  &  \\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Typy danych}
	\begin{block}{Deklaracja zmiennej}
	typ nazwa;
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Typy danych}
	\begin{block}{Typy pochodne -- najczęściej używane}
	\begin{verbatim}
enum typwyliczeniowy { x, b };
struct struktura {
    T1 nazwa1;
    T2 nazwa2;
};
union unia {
    T1 nazwa1;
    T2 nazwa2;
};
typ nazwa[liczba];
	\end{verbatim}
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Wyrażenia arytmetyczne}
	\begin{block}{Przypisanie wartości}
		\begin{verbatim}
		a = b
		\end{verbatim}
	\end{block}	

	\begin{block}{Operatory arytmetyczne}
		\begin{verbatim}
		+ - * / %
		\end{verbatim}
	\end{block}	
	
	\begin{block}{Operatory bitowe}
		\begin{verbatim}
		& | ~ ^ << >>
		\end{verbatim}
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Wyrażenia logiczne}
	\begin{block}{Porównania}
		\begin{verbatim}
		== < > >= <= !=
		\end{verbatim}
	\end{block}	
	
	\begin{block}{Operatory logiczne}
		\begin{verbatim}
		&& || ! ^
		\end{verbatim}
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Operator wyrażenia warunkowego}
	\begin{block}{Operator wyrażenia warunkowego}
		\begin{verbatim}
		warunek ? jesliprawda : jeslifalsz
		\end{verbatim}
	\end{block}	
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Wyrażenia arytmetyczne}
\begin{block}{Operatory inkremetacji i dekrementacji}
	\begin{verbatim}
    ++i   // pre-inkrementacja  
    i++   // post-inkrementacja 
    --i   // pre-dekrementacja  
    i--   // post-dekrementacja 
	\end{verbatim}
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Skrócony zapis}
\begin{block}{Skrócony zapis dodawania, odejmowania, ... }
	\begin{verbatim}
    zmienna += wartoscdododania
	\end{verbatim}
	Tak można zrobić z prawie dowolnym operatorem
	\end{block}	
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Wskaźniki}
	\begin{block}{Najmroczniejszy temat związany z C -- wskaźniki}
	\begin{verbatim}
	typ *zmienna;// deklaracja zmiennej wskaźnikowej
	*zmienna     // odwołanie się do wartości wskazywanej
	zmienna      // wskaźnik (adres w pamięci)
	&innazmienna // pobranie wskaźnika (adres) do zmiennej
	&zmienna     // można pobrać wskaźnik do wskaźnika
	\end{verbatim}
	O wskaźnikach trochę powiem jak przebrniemy przez kolejne slajdy.
	\end{block}	
\end{frame}

\section{Instrukcje sterujące}
\subsection{if}
\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Instrukcje warunkowe}
	\begin{verbatim}
if (warunek)
    instrukcjalubblokinstukcji
else
    instrukcjalubblokinstukcji
	\end{verbatim}
	Ewentualnie można pominąć else:
	\begin{verbatim}
if (warunek)
    instrukcjalubblokinstukcji
	\end{verbatim}
	\end{block}	
\end{frame}

\subsection{while}
\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Pętla while}
	,,Wykonuj dopóki warunek jest spełniony''
	\begin{verbatim}
while (warunek)
   instrukcja
	\end{verbatim}
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Pętla do $\dots$ while}
	\begin{verbatim}
do
   instrukcja
while (warunek);
	\end{verbatim}
	\end{block}	
\end{frame}

\subsection{for}
\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Pętla for}
	\begin{verbatim}
for (przedpetla; warunek; copoprzebiegupetli)
  instrukcja
	\end{verbatim}
	Na przykład
	\begin{verbatim}
for (i = 0; i < 10; ++i)
  printf("Liczba %d\n", i);
	\end{verbatim}
	\end{block}	
\end{frame}

\subsection{case}
\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Instrukcja switch}
	\begin{verbatim}
switch (wyrażenie) {
     case wartość1 :
        ...
     case wartość2 :
        ...
        break;
     default :
        ...
        break;
}
	\end{verbatim}
	
	\end{block}	
\end{frame}


\section{Funkcje}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Deklaracja funkcji (sygnatura)}
	\begin{verbatim}
[klasa_pamieci] [typ] nazwa([lista_parametrów]);
	\end{verbatim}
	\end{block}	
	\begin{block}{Definicja funkcji}
	\begin{verbatim}
[klasa_pamieci] [typ] nazwa([lista_parametrów])
{
  instrukcje;
  [return wartość;]
}
	\end{verbatim}
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Wskaźnik na funkcję}
	\begin{verbatim}
typzwracany (*nazwazmiennej)(argumenty);
	\end{verbatim}
	\end{block}	
\end{frame}


\section{Przykłady}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{IO}
	Wejście i wyjście, instrukcje printf, scanf, fscanf, fprintf, fopen, fclose, FILE.
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{O wskaźnikach}
	Jak działa wskaźnik -- na przykładach.
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{O funkcjach}
	Znowu na przykładach.
	\end{block}	
\end{frame}


% echo "to <img src=\"img.jpg\"> jest <p>tekst</p> 23232 innty" | sed -n "s/.*\(<img.*src=['\"]\)\([^'\"]*\).*/\2/p"

%	\IMG{5cm}{stos.png}
%	\begin{verbatim}
%mov	dane, ss:[sp]
%add	sp, rozmiar danych
%	\end{verbatim}

 \frame{
 	\frametitle{Źródła i cytaty}
 	\begin{center}
 	\begin{itemize}
 		\item Wikipedia
 		\item man (komenda)
 		\item moja pamięć
 	\end{itemize}
 	\end{center}
 }

\end{document}
